<speak>
Стоишь на вершине -- и кажется, видишь весь мир. На самом деле эта точка поднята примерно на 20 метров, а значит твой горизонт сейчас примерно в 16 километрах. Земля просто прячется за собственной кривизной.
<break time="500ms"/>
Вот тебе история из 1520 года. Моряк Магеллана вёл вахтенный журнал и записал, что заметили берег с мачты раньше, чем с палубы -- на несколько лиг. Они тогда не знали слов "касательная к сфере". Но они точно знали: чем выше стоишь, тем дальше видишь. Именно поэтому на каждом корабле было "воронье гнездо" -- наблюдательная платформа на мачте. Не для красоты -- для геометрии. Высота давала минуты раннего предупреждения. В морском бою эти минуты стоили жизни.
<break time="500ms"/>
А теперь про вышки сотовой связи. Когда инженер ставит антенну на высоте 30 метров, он считает ровно то же самое, что ты только что считал для своих глаз. Горизонт для антенны -- около 20 километров. Дальше сигнал не может идти прямой линией: Земля загибается и режет луч. Вот почему вышки стоят на холмах, а не в низинах. И вот почему в горных долинах нет связи -- не потому что мало вышек, а потому что между тобой и антенной стоит склон: сигнал, в отличие от звука, углы не огибает -- нужна прямая видимость.
<break time="500ms"/>
А вот рекорд: с вершины Эвереста на высоте 8849 метров горизонт уходит на 336 километров. Это уже три страны в одном взгляде. Но есть трюк: с борта самолёта на высоте 12 километров горизонт -- около 390 километров. Ты в кресле 24А видишь дальше, чем любой альпинист в истории. Без кислородной маски.
<break time="500ms"/>
Парадокс, который сбивает с толку. Горизонт на практике всегда чуть дальше, чем говорит теорема. Причина -- рефракция: атмосфера слегка изгибает свет вниз, вдоль кривизны Земли. Луч не летит по прямой -- он обтекает планету. При температурной инверсии -- слой тёплого воздуха над холодным морем -- эффект резко усиливается. Моряки называли это "поднятым горизонтом" и знали: изменение горизонта сигнализировало о перемене погоды. Рефракция работала как барометр задолго до его изобретения.
<break time="500ms"/>
И открытый вопрос -- тот, на который нет одного ответа. На Венере давление в 90 раз выше земного. Рефракция там настолько сильная, что свет огибает планету почти по кругу. Если стоять на поверхности Венеры и смотреть вперёд -- ты технически смотришь себе в затылок. Горизонт там не обрывается, а заворачивается. Что значит "видеть горизонт" в таком мире -- не имеет интуитивного ответа.
<break time="500ms"/>
Тот же принцип -- касательная к сфере -- везде, где есть кривизна и сигнал. Радиотелескопы, маяки: маяк на 20-метровой башне виден ровно настолько, насколько позволяет кривизна Земли. Каждый раз, когда строят систему связи или навигации -- решают задачу с такого холма.
</speak>
