<speak>
Посмотри вперёд. Видишь, где небо встречается с землёй? Это горизонт. И расстояние до него -- не "очень далеко". Это конкретное число, которое можно посчитать прямо здесь.
<break time="400ms"/>
Интуиция подсказывает: чем выше поднялся -- тем дальше видишь. Это верно. Но вот что удивляет: зависимость не прямая. Поднимись в четыре раза выше -- горизонт отодвинется только вдвое.
<break time="400ms"/>
Почему? Потому что горизонт -- это точка, где твой луч зрения касается сферы Земли. Касательная к окружности. Вспомни: касательная перпендикулярна радиусу в точке касания. Это прямой угол.
<break time="400ms"/>
Значит, есть прямоугольный треугольник. Гипотенуза -- от тебя до центра Земли: радиус плюс твоя высота. Один катет -- радиус Земли, шесть тысяч триста семьдесят километров: от центра до точки касания. Второй катет -- расстояние до горизонта, то самое, что ищем.
<break time="400ms"/>
Теорема Пифагора даёт корень из суммы двух слагаемых: удвоенное произведение радиуса на высоту -- плюс квадрат самой высоты. Тридцать метров на фоне шести тысяч километров -- пылинка. А квадрат этой пылинки рядом с удвоенным произведением радиуса на высоту вовсе теряется -- поэтому второе слагаемое выпадает. Остаётся взять корень только из удвоенного произведения.
<break time="400ms"/>
Ты стоишь сейчас метрах в тридцати над окрестной равниной. Подставляем: радиус Земли шесть тысяч триста семьдесят километров, высота тридцать метров. Берём радиус, умножаем на высоту, умножаем на два -- и берём корень. Получается около двадцати километров.
<break time="400ms"/>
Двадцать километров. Всё что дальше -- уже за кривизной Земли.
<break time="400ms"/>
Эта же геометрия работает везде, где нужна зона покрытия. Сотовая вышка на высоте пятидесяти метров накрывает круг радиусом двадцать пять километров. Хочешь вдвое дальше -- вышку надо поднять в четыре раза. Радар на самолёте, летящем на десяти километрах, "видит" поверхность примерно на триста шестьдесят километров вокруг. Тот же корень из удвоенного произведения радиуса на высоту, та же теорема -- другой масштаб.
</speak>
